%twoside frente e verso do contrário oneside
\documentclass[msc, oneside]{ppgiathesis}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{graphics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfig}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{bigstrut}
\usepackage{float}
%Referências no Formato ABNT:
\usepackage[alf]{abntcite}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[Algoritmo]{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Hifenizacao

\hyphenation{co-nhe-ci-men-to tra-ba-lhan-do com-pos-to
a-pli-ca-do}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Nome do Aluno
\author{Luiz Cezer Marrone Filho}

% Titulo da dissertação
\title{Scrum Distribuído - Práticas e ferramentas de apoio para equipes distribuídas}

% Orientador
\adviser{Maurício Henning}

% Cidade
\address{Joinville}

% Data
\date{2015}

% Área de Concentração
\majorfield{Pós Graduação em Engenharia de Software}

\begin{document}

% Folha de Rosto
\frontpage

% Informações
\informations{Filho}{Luiz Cezer Marrone}
{Desenvolvimento de Software}{Equipes distribuídas}{Métodos Ágeis}{Scrum}

% Dedicatória
% \begin{dedicatory}
%     Inserir a dedicatória (Alinhada a direita)
% \end{dedicatory}


% Agradecimentos
% \acknowledgements

% Inserir os agradecimentos. Os agradecimentos devem ocupar no
% máximo uma página, devem ser justificados na largura da página e
% com um afastamento de parágrafo na primeira linha de 1,27 cm. O
% espaçamento entre linhas deve ser de 1,5 linhas. Não deve haver
% espaçamento adicional entre parágrafos.

% Sumário (não alterar)
\tableofcontents

% Lista de Figuras (Retirar se não existir)
\listoffigures

% Lista de Tabelas (Retirar se não existir)
\listoftables

% Lista de Símbolos (Retirar se não existir)
\listofsymbols

% Lista de Abreviações (Retirar se não existir)
\listofabreviations

% Resumo
\resumo

% \noindent para não criar parágrafo (Retirar se existir parágrafo)
\noindent O tema deste trabalho é expor a forma como equipes de software geograficamente
distribuídas podem usufruir de métodos ágeis, como por exemplo o \textit{Scrum}, abordando quais
seus pontos fortes e desafios a serem superados. Também tem como objetivo mostrar opções de ferramentas
que podem auxiliar na colaboração e comunicação da equipe durante o projeto.
\begin{keywords}
  Desenvolvimento de Software, Equipes distribuídas, Métodos Ágeis, Scrum
\end{keywords}

% Abstract
\abstract

% \noindent para não criar parágrafo (Retirar se existir parágrafo)
\noindent Inserir o Abstract. O abstract é a versão do resumo para
o inglês. Deve ser justificado na largura da página e escrito em
um único parágrafo sem afastamento na primeira linha (como é o
padrão em inglês). O espaçamento entre linhas deve ser de 1,5
linhas. Aceita-se também, além do inglês, o Résumé (em francês) e
o Zusammenfassung (em alemão).

\begin{keywords}
    (máximo 4)
\end{keywords}

% Não remover
\mainmatter

% Muda a posição e o algorísmo das páginas e reinicia o contador
\changepage

\chapter{Introdução}\label{cap_1}

Nos dias atuais, empresas de desenvolvimento de software precisam de cada vez mais
agilidade na hora de desenvolver e entregar seus projetos, sejam eles para clientes ou internos.
Além de agilidade é preciso garantir consistência e um ritmo sustentável de trabalho, sem deixar de lado o cliente,
garantindo a ele entregas periódicas do projeto, tudo isso sem esquecer da garantia de qualidade do que foi e está sendo entregue e que os requisitos podem mudar a qualquer momento. Para isso, empresas fazem o uso de métodos ágeis de gestão, afim de entregar software de forma incremental,
mais rapidamente e com uma acertividade maior \cite{ManifestoAgil}.

Um exemplo desses métodos ágeis de gestão é o \textit{Scrum}. O \textit{Scrum} é um \textit{framework} de gerenciamento de projetos, que possibilita um desenvolvimento iterativo e incremental do projeto, visando uma maior comunicação entre todos os envolvidos no projeto \cite{DesenvolvimentoAgil:Scrum}.

Para que empresas possam evoluir e responder a demanda do mercado, precisam cada vez mais de profissionais melhores e mais capacitados, porém nem sempre é possível obter esses recursos humanos no local onde a empresa se encontra fisicamente, além disso o custo de manuteção de escritório, deslocamento dos funcionários e outros fatores podem atrapalhar na decisão de expandir a equipe com novos funcionários.

Na tentativa de reduzir esses impactos e ainda sim conseguir expadir a equipe, muitas empresas adotam a contratação de funcionários para trabalho remoto, o que faz com que a equipe se torne distribuida em partes ou em sua totalidade.

Porém mesmo que uma equipe seja parcialmente ou totalmente remota, ela ainda precisa ser organizada, comunicativa e focada na entrega, e o \textit{Scrum} é uma das metodologias que podem ajudar equipes que trabalham nesse modelo.

Este trabalho tem como objetivo apresentar o \textit{Scrum} voltado a equipes distribuídas, descrevendo suas práticas, diferenças encontradas entre equipes presenciais e distribuídas e quais ferramentas e práticas ser adotas para minimizar esse problemas.

\chapter{Título do Capítulo (Times Roman 20 pt negrito)}\label{cap_2}

Inserir o texto do capítulo. A partir do Capítulo \ref{cap_2}
inicia-se o desenvolvimento do texto propriamente dito. Os
Capítulos que compõem o desenvolvimento do trabalho (exceto a
Conclusão) podem ser divididos em tantas seções e subseções
quantas forem necessárias. As descrições apresentadas devem ser
suficientes para permitir a compreensão da pesquisa realizada.

A introdução de cada capítulo deve conter um resumo do assunto
tratado no mesmo e uma visão de sua estrutura geral. Deve ser
ressaltada a importância do tema tratado no capítulo para o
trabalho.

\section{Seção (Times Roman 14 pt negrito)}

Texto desta Seção. Texto desta Seção. Texto desta Seção. Texto
desta Seção. Texto desta Seção. Texto desta Seção. Texto desta
Seção.

\subsection{Subseção (Time Roman 12 pt negrito)}

Para melhorar a legibilidade do texto, deve ser extremamente
evitado o uso de subdivisões mais profundas que a subseção (por
exemplo, subsubseções). Se elas forem absolutamente necessárias,
não devem ser numeradas. Deve-se analisar a possibilidade de uso
de uma lista de itens em seu lugar. O número de níveis de texto do
documento não deve exceder três:

capítulo, seção e subseção. O uso de mais que três níveis
dificulta a leitura e prejudica muito a estética do texto.

\section{Conclusão}

Todo capítulo (com exceção da introdução e da conclusão) deve
encerrar com uma pequena conclusão local, resumindo os tópicos
apresentados no capítulo e preparando o leitor para o próximo
capítulo (exceto se esse for a conclusão geral). Caso o capítulo
tenha apresentado resultados obtidos pelo próprio autor, estes
devem ser sucintamente relembrados aqui.

\chapter{Conclusão}

Inserir o texto da Conclusão. Neste capítulo devem ser
apresentadas, clara e ordenadamente, as conclusões obtidas com
base nos experimentos realizados e nos resultados. Dados
quantitativos não devem aparecer na conclusão, nem tampouco
resultados comprometedores e passíveis de discussão.

Normalmente este capítulo não deve conter seções ou sub-seções.

\chapter{Sobre as Referências no padrão ABNT}

Para utilizar o pacote abnt-alf é necessário instalar o
Abntex\footnote{Disponível em: http://abntex.codigolivre.org.br/}
e estudar como utilizá-lo, visto que ele adota o padrão um pouco
diferente para alguns campos dos arquivos .bib convencionais e
inclui alguns novos para poder atender as normas.

Alguns exemplos:

\begin{itemize}

\item Citação de Artigo: \cite{Pachet:2003};

\item Citação de Artigo publicado em Congresso:
\cite{Fingerhut:1999};

\item Citação de Livro: \cite{Kuncheva:2004};

\item Citação de Fonte on-line: \cite{Lyman:2003};

\end{itemize}

%Referencias:
\bibliographystyle{abnt-alf}
\bibliography{exemplo}

\appendix

\chapter{Título do Apêndice}

Os apêndices são uma extensão do texto, destacados deste para
evitar descontinuidade na sequência lógica ou alongamento
excessivo de determinado assunto ou tópico dentro dos capítulos da
dissertação ou da tese. São contribuições que servem para
esclarecer, complementar, provar ou confirmar as idéias
apresentadas no texto dos capítulos e que são importantes para a
compreensão dos mesmos. Todos os apêndices devem vir após as
referências bibliográficas, e devem ser enumerados por letras
maiúsculas (A, B, C, ...).

\section{Seção}

Texto desta Seção. Texto desta Seção. Texto desta Seção. Texto
desta Seção. Texto desta Seção. Texto desta Seção. Texto desta
Seção. Texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto
texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto
texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto texto
texto texto texto texto texto.

\subsection{Sub-Seção}

Texto desta Sub-Seção. Texto desta Sub-Seção. Texto desta
Sub-Seção. Texto desta Sub-Seção. Texto desta Sub-Seção.


\end{document}
